\section{Επιδιόρθωση Δικτύου}

\subsection{Αλγόριθμος Επιδιόρθωσης}

Έστω ο peer q, ο οποίος έχει αποτύχει. Ο συγκεκριμένος έχει μονοπάτι $path(q) = xr$. 
Ο αλγόριθμος FixNode θα ξεκινήσει από peer που έχει κοινό υπομονοπάτι με τον q· 
$common\_prefix\_of(path(p), path(q)) = x$. Ο στόχος είναι να καταλήξει σε peer του 
οποίου το συζυγές υπόδεντρο αποτελείται από ένα και μόνο peer. Αυτοί είναι που 
θα δώσουν λύση στην αντικατάσταση του q. Η ιδέα είναι να φτάσουμε σε 
peer με το μεγαλύτερο μονοπάτι στο υπόδεντρο που ανήκει και ο αποτυχημένος peer 
q. Επίσης, πρέπει το συζυγές του υπόδεντρο να αποτελείται από ένα μόνο peer. Με 
αυτόν τον τρόπο αντικατάστασης δε δημιουργούνται κενά μέσα στη δομή του p-grid.

Η λογική συνέχειας του αλγορίθμου είναι ο έλεγχος της θέσης του p στο p-grid trie κάθε φορά. 
Υπάρχουν τέσσερις κύριες περιπτώσεις για τον peer p όταν ο αλγόριθμος φτάσει σε αυτόν.

Ο αλγόριθμος οδηγείται σε εκείνο το υπόδεντρο που αρχίζει με το μονοπάτι του 
αποτυχημένου κόμβου q. Οι peer των οποίων το μήκος του μονοπατιού 
τους είναι μικρότερο από αυτό που πρέπει να διορθωθεί, απλά προωθούν τον αλγόριθμο 
σε πιο εξειδικευμένους peer. 

Η περίπτωση όπου ο p είναι ο συζυγής του αποτυχημένου peer είναι και η πιο απλή. 
Ο p απλά μειώνει το μονοπάτι του κατά ένα. Εδώ ισχύει $path(p) = t = x \bar r$. 

Η τρίτη περίπτωση είναι όταν το μονοπάτι $t \bar r = (x \bar r) \bar r$ αποτελεί 
υπομονοπάτι του peer p. Πρώτη υποπερίπτωση είναι όταν το συζυγές υπόδεντρο του 
p περιέχει μόνο ένα peer. Τότε αν ο p είναι μοναδικός στο μονοπάτι που ελέγχουμε και 
δεν είναι μέρος μεγαλύτερου υποδέντρου, έχουμε λύση. Δηλαδή 
$path(p) = t \bar r = (x \bar r) \bar r$. Σε αντίθετη περίπτωση σημαίνει ότι το υπόδεντρο 
του p περιέχει περισσότερους peer. Τότε ο αλγόριθμος συνεχίζει προς αυτή την κατεύθυνση. 
Η δεύτερη υποπερίπτωση είναι όταν έχουμε πολυπληθή υπόδεντρα για τον p και για 
το συζυγή του. Ο αλγόριθμος συνεχίζει προς το δεξί υπόδεντρο.

Η τελευταία περίπτωση είναι όταν ο peer p περιέχει το μονοπάτι $tr = (x \bar r) r$. 
Αντίστοιχα και εδώ, αν στο συζυγές υπόδεντρο έχουμε ένα peer, τότε αν ο p 
είναι μοναδικός έχουμε λύση. Αν όχι τότε έχουμε υπόδεντρο το οποίο και θα 
ακολουθήσει ο αλγόριθμος. Η τελική υποπερίπτωση είναι η ύπαρξη δυο πολυπληθών 
υποδέντρων όπου και εδώ ακολουθούμε το δεξί.

%% Αλγόριθμος FixNode

\begin{algorithm}
%\setmainfont{FreeMono}
\caption{FixNode}
\label{fixnode}
\begin{algorithmic}[1]
  \Procedure{p.FixNode}{$q, t$} 
  \Comment{$path(q) = xr$, $t = x \bar r$, $path(p) = x*$}
	\If{$| path(p) | < | t |$}
      \State $\{p^{'} \in L\}.FixNode(q, t)$
    \EndIf
    \If{$path(p) = t$}
      \State $p.Replace(q)$
    \EndIf
    \If{$is\_subpath(p, t \bar r)$}
      \If{\textbar $L_{t*}$ \textbar $= 1$}
        \If{$path(p) = t \bar r$}
          \State $p.Replace(q)$
        \Else
          \State $p.FixNode(q, t \bar r)$
      \EndIf
      \Else \Comment{\textbar $L_{t*}$ \textbar $> 1$}
        \State $\{p^{'} \in L_{t*}\}.FixNode(q, tr)$
      \EndIf
    \ElsIf{$is\_subpath(p, tr)$}
      \If{$path(p) = tr$}
        \If{\textbar $L_{t*}$ \textbar $= 1$}
          \State $p.Replace(q)$
        \Else
          \State $\{p^{'} \in L_{t*}\}.FixNode(q, t \bar r)$
        \EndIf
      \Else
        \State $p.FixNode(q, tr)$
      \EndIf
    \EndIf
  \EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
Όπου, η συνάρτηση $path(p)$ επιστρέφει το μονοπάτι του peer p. 
Η συνάρτηση $is\_subpath(p, x)$ επιστρέφει αληθές αν ο peer p έχει ως αρχικό 
υπομονοπάτι το x. 
Τέλος, $L_{t*}$ ορίζει το σύνολο των κόμβων στον πίνακα δρομολόγησης από το επίπεδο που 
αντιστοιχεί στο μονοπάτι $t$ και μετά.

Ο αλγόριθμος καλείται από τον peer p ως εξής,
\begin{equation*}
p.FixNode(q, x \bar r) 
\end{equation*}
όπου q ο αποτυχημένος peer και $x \bar r$ αντίθετο μονοπάτι από αυτό του q, $xr$. 
Καταλήγει με την εύρεση των δυο peer που αναφέραμε πριν. 

Η εύρεση των δυο peer σηματοδοτεί την εκκίνηση του αλγορίθμου Replace και από 
τους δυο παράλληλα. Καθένας peer ακολουθεί διαφορετικές αλλαγές στο μονοπάτι του.
Επιλέγεται να αντικαταστήσει τον αποτυχημένο peer αυτός του οποίου το μονοπάτι 
λήγει σε '1', είναι δηλαδή δεξιά. Σε αντίθεση, ο αριστερός peer θα μειώσει το 
μονοπάτι του κατά ένα.
Επίσης, καλύπτεται και η περίπτωση που ο συζυγής είναι και ο κόμβος που έχει 
αποτύχει. Εκεί απλά ο peer p μειώνει το μονοπάτι του. 
Οι πίνακες δρομολόγησης και των δυο peer ανανεώνονται ανάλογα με τις αλλαγές. 
Στη συνέχεια και όπως θα περιγραφεί παρακάτω, η λύση διαδίδεται στο p-grid 
δίκτυο. 

%% Αλγόριθμος Replace
\begin{algorithm}
\caption{Replace}
\label{replace}
\begin{algorithmic}[1]
  \Procedure{p.Replace}{$q$}
    \If{$path(q).is_conjugate_to(path(p)$}
      \State $path(p) \gets path(p) - 1$
    \Else
      \If{$path(p).ends_with('1')$}
	\State $path(p) \gets path(q)$
      \Else
	\State $path(p) \gets path(p) - 1$
      \EndIf
    \EndIf
    \State $p.broadcast()$ \Comment{Διάδοση λύσης}
  \EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\pagebreak

\subsection{Βελτίωση της Διαδικασίας Επιδιόρθωσης}

\subsubsection{Καταστάσεις peer} 

Είναι αναγκαία η περιγραφή των καταστάσεων που μπορεί να βρεθεί κάποιος peer. 
Αυτές είναι δύο, η κατάσταση λειτουργίας και η κατάσταση επιδιόρθωσης.

\paragraph{Κατάσταση λειτουργίας}
Η κατάσταση κάθε peer που έχει εκτελέσει bootstrap διαδικασία 
και έχει μπει στο δίκτυο είναι η κατάσταση λειτουργίας. Εκεί εκτελεί κανονικά 
οποιαδήποτε εισερχόμενη αίτηση από απομακρυσμένους peer και φυσικά μπορεί και ο 
ίδιος να κάνει αιτήσεις.

\paragraph{Κατάσταση επιδιόρθωσης}
Στην περίπτωση αναγνώρισης αποτυχίας ο peer μεταβαίνει στην κατάσταση επιδιόρθωσης. 
Η μετάβαση θα γίνει είτε ο αποτυχημένος peer ανήκει στον πίνακα δρομολόγησης είτε 
όχι. Όπως θα δούμε παρακάτω, η αιτία είναι η ελλιπής γνώση για το υπόλοιπο δίκτυο 
και η πιθανότητα αποτυχίας πολλαπλών κόμβων. 
Στον αλγόριθμο \ref{repair} φαίνεται η παραπάνω αντίδραση.
Στην κατάσταση αυτή δε πρέπει να εκτελεστούν αιτήσεις που δεν έχουν σχέση με την 
επιδιόρθωση του δικτύου. Με τον αλγόριθμο \ref{checkState} ελέγχεται η κατάσταση 
του απομακρυσμένου peer p' από τον p. Εκτελείται κάθε φορά που ο p
επιθυμεί να επικοινωνήσει με τον p'. Μάλιστα αν επιχειρήσει να αποφύγει το βήμα 
αυτό ο peer p' αρνείται την εξυπηρέτηση.
Ο p ενημερώνεται για την ταυτότητα του αποτυχημένου peer. Ελέγχει αν του είναι 
απαραίτητη η γνώση της επίλυσης. Αν ναι τότε 
μεταβαίνει σε κατάσταση επιδιόρθωσης και δηλώνει το ενδιαφέρον του στον peer p'. 
Επίσης, κάθε peer πέρα από τους παραπάνω, θα αποθηκεύσει και όσους θα του 
στείλουν αίτηση εκτέλεσης του αλγορίθμου FixNode. 

Όταν η λύση ληφθεί από κάποιον peer, θα την διαδώσει σε όσους peer έχει 
αποθηκεύσει. Αντίστοιχα διαδίδει και στους peer που έχει στον πίνακα 
δρομολόγησης του. Μετά την αποκατάσταση της βλάβης ο peer επανέρχεται στη 
κατάσταση λειτουργίας.
\textbf{\{FIXME: Ο τρόπος διάδοσης δεν είναι ο τελικός. Προς το παρόν flooding.\}}

\begin{algorithm}
\caption{Repair}
\label{repair}
\begin{algorithmic}[1]
  \Procedure{p.Repair}{$q$} \Comment{Αποτυχημένος peer q, $path(q) = xr$ }
    \State $local\_state \gets REPAIR$
    \State $\{p^{'} \in L_{x*}\}.FixNode(q, x \bar r)$
  \EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
\caption{Έλεγχος κατάστασης peer}
\label{checkState}
\begin{algorithmic}[1]
  \If{$p^{'}.state = REPAIR$} \Comment{local peer $p$, remote peer $p^{'}$}
    \State $q \gets p.getFailedPeer()$
    \If{$q \in L$}
      \State $local\_state \gets REPAIR$
      \State $p^{'}.registerForSolution(p)$
    \EndIf   
  \EndIf
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
Με $L$ στον αλγόριθμο \ref{checkState} συμβολίζεται ο πίνακας δρομολόγησης του 
peer που τον εκτελεί (p).

\subsubsection{Προβλήματα}

Ο αλγόριθμος \ref{fixnode} που περιγράφηκε στην προηγούμενη ενότητα παρουσιάζει 
μια σειρά προβλημάτων που έχουν να κάνουν με τη γνώση που έχουν οι peer για το 
δίκτυο. Μάλιστα γίνεται και μια νύξη στο θέμα του συγχρονισμού.
Θα χρησιμοποιήσουμε το δίκτυο του σχήματος \ref{fig:multipleFails} 
για την ανάδειξη των προβλημάτων.

\paragraph{α} Υποθέτουμε ότι κάθε peer αντιστοιχεί στον πίνακα δρομολόγησης του ένα μονοπάτι 
προς ένα και μόνο peer. Έστω επίσης, οι peer Δ και Ε έχουν αποθηκεύσει ως 
υπεύθυνο για το μονοπάτι $00*$ τον peer A. Αμέσως παρουσιάζεται πρόβλημα όταν 
ο κόμβος Α αποτύχει. Μπορούν να συμπεράνουν ότι ο Α έχει συζυγές υπόδεντρο αλλά 
δεν έχουν καμία γνώση αυτού. Αν οι Δ και Ε εκτελέσουν τον αλγόριθμο FixNode πριν 
ο peer Β με τον Γ προλάβουν να επιδιορθώσουν τον Α, τότε έχουμε λανθασμένη 
επίλυση. 

%\begin{wrapfigure}{l}{55mm}
  %\begin{center}
\begin{figure}[htp]
    \centering    
    \includegraphics[scale=0.40]{./protocol/figures/multipleFails.png}
    \caption{Αποτυχίες peer}
    \label{fig:multipleFails}
\end{figure}
  %\end{center}
%\end{wrapfigure}

\paragraph{β} Ας υποθέσουμε τώρα ότι κάθε peer αντιστοιχεί σε ένα μονοπάτι δυο peer στον πίνακά 
του. Αντίστοιχη με την προηγούμενη περίπτωση έχουμε όταν οι Δ και Ε έχουν 
συνδέσει το μονοπάτι "00" με τους peer Α και Β. Παρουσιάζεται το ίδιο πρόβλημα 
αν αποτύχουν και ο Α και ο Β. Οι Δ και Ε υποθέτουν την ύπαρξη συζυγούς υποδέντρου 
για τον Β, αλλά δε γνωρίζουν κανένα peer του (Γ). Αν ακολουθηθεί η προηγούμενη 
σειρά αποφάσεων από τους Δ και Ε καταλήγουμε πάλι σε λανθασμένη λύση.

\paragraph{γ} Στην περίπτωση όμως που οι peer Δ και Ε αποθηκεύουν τρεις peer για κάθε μονοπάτι, 
έχουμε τα σωστά αποτελέσματα. Συγκεκριμένα, για το μονοπάτι "00" πλέον έχουν 
τους peer Α, Β και Γ. Πλέον έχουν πλήρη γνώση του υποδέντρου και ο αλγόριθμος 
μπορεί να προχωρήσει χωρίς ασάφειες. Παρόλα αυτά αν τα υπόδεντρα μεγαλώσουν 
περισσότερο, τότε έχουμε τα ίδια προβλήματα που περιγράφηκαν παραπάνω.

Από τα παραπάνω παρατηρούμε ότι πέρα από τη γνώση που διαθέτουν οι peer για 
τη δομή του δικτύου, σημαντικό ρόλο παίζει και ο συγχρονισμός. Αυτό φαίνεται 
ξεκάθαρα στις τελευταίες δυο περιπτώσεις όπου έχει σημασία με ποια σειρά και από 
ποιον peer θα πραγματοποιηθούν οι αντικαταστάσεις. Η μη τήρηση αυτής της σειράς 
παράγει λανθασμένο αποτέλεσμα. % FIXME: Γραφική αναπαράσταση


\subsubsection{Επίλυση προβλημάτων}

\paragraph{Χρονική αναμονή}
Η επίλυση του προβλήματος που παρουσιάζεται παραπάνω είναι η αναμονή των peer 
για ικανό χρονικό διάστημα $T_{R}$. Όταν αυτό περάσει και η λύση δεν έχει διαδοθεί, 
υποθέτει ότι έχουν αποτύχει και οι ενδιάμεσοι peer. Δηλαδή, αν $xr$ είναι το μονοπάτι 
του αποτυχημένου peer, τότε θεωρεί ότι το υπόδεντρο $x*$ δεν έχει ενεργούς peer 
και πρέπει να διορθωθεί στο σύνολό του. Θα εκτελέσει τον αλγόριθμο FixNode για 
τον ίδιο κόμβο αλλά για διαφορετικό μονοπάτι επιδιόρθωσης. Η διαδικασία αυτή 
γίνεται αναδρομικά μέχρι να βρεθεί online peer που θα αντικαταστήσει ολόκληρο 
το υπόδεντρο. Ψάχνει ξεκινώντας από peer πιο κοντά στο μονοπάτι του προβληματικού 
υποδέντρου και γενικεύοντας σταδιακά.

Στο παράδειγμα (β), οι peer Δ και Ε μετά το πέρας $T_{R}$ υποθέτουν ότι έχουν 
αποτύχει όλοι οι peer του υποδέντρου $00*$ όπου ανήκουν οι Α και Β. Ο Γ δηλαδή 
έχει αποτύχει. Συνεπώς, θα προχωρήσουν στην εκτέλεση του αλγορίθμου FixNode για 
όλο το υπόδεντρο με μονοπάτι "00". 

Αντίστοιχο παράδειγμα έχουμε αν θεωρήσουμε ότι στη θέση του peer Γ βρίσκεται 
ολόκληρο υπόδεντρο και αποτυγχάνουν όλοι οι peer. Το πιο κοντινό μονοπάτι είναι 
το $0010$ με τον peer Β ο οποίος θα διορθώσει το υπόδεντρο $0011*$. Αν αποτύχει 
και ο Β τότε ο Α θα αναλάβει μετά από χρόνο $T_{R}$. Εδώ φαίνεται πώς θα διορθωθεί 
το δίκτυο αναδρομικά. Επίσης, αν ο peer Α έχει τον Β στον πίνακα δρομολόγησης του, 
τότε υπάρχει η πιθανότητα εκκίνησης τους αλγορίθμου ταυτόχρονα και από τον Α και 
από τον Β. Δεν υπάρχει πρόβλημα όμως αφού ο Α θα καταλήξει στον Β και αυτός με 
τη σειρά του μπορεί με ασφάλεια να αγνοήσει την αίτηση.

\paragraph{Συγχρονισμός}
Στο προηγούμενο παράδειγμα καλύφθηκε μια περίπτωση συγχρονισμού. Αυτή όπου ο 
αλγόριθμος FixNode ξεκινά από πολλούς peer για την επίλυση όμως του ίδιου 
αποτυχημένου peer. Είδαμε ότι αυτές οι παράλληλες εκκινήσεις θα καταλήξουν στον 
ίδιο peer. Άρα, το ζευγάρι των peer υπεύθυνο για την επιδιόρθωση, ανεξάρτητα με 
το τι ενέργειες έχει κάνει, μπορούν να καθορίσουν με σαφήνεια τι πρέπει να κάνουν. 
Συγκεκριμένα, αν έχουν αναγνωρίσει την αποτυχία και ξεκίνησαν τον FixNode τότε 
αγνοούν την αίτηση. Αν πάλι όχι, τότε απλά εκκινεί τον αλγόριθμο. Αν, τελικά,
έχουν λύσει το πρόβλημα την ώρα που λαμβάνουν την αίτηση, απλά απαντάνε με τη λύση.

Στις πολλαπλές αποτυχίες πρέπει να λάβουμε υπόψιν από ποιους peer πρόκειται να 
διορθωθούν. Για τη διόρθωση μπορεί να είναι υπεύθυνος είτε το ίδιο ζευγάρι peer, 
είτε διαφορετικοί. Στην περίπτωση όπου τις αποτυχίες λύνει το ίδιος ζεύγος, όλες 
οι αιτήσεις για εκτέλεση του αλγορίθμου FixNode θα καταλήξουν σε αυτούς. 
Η σειρά επομένως της αντικατάστασης μπορεί να κριθεί τοπικά από τον ίδιο peer. 
Αν υπεύθυνοι για την επίλυση είναι διαφορετικά ζευγάρια τότε είναι προφανές ότι 
δεν υπάρχει πρόβλημα.
Συμπεραίνουμε ότι ανεξάρτητα του αριθμού των αποτυχιών, η παράλληλη εκκίνηση του 
αλγορίθμου FixNode δεν προκαλεί προβλήματα.

\paragraph{Εξαγωγή πληροφορίας}
Οι peer αν λάβουν μήνυμα διάδοσης μιας επιδιόρθωσης, εξετάζουν τι επιδιορθώθηκε. 
Προφανώς, θα δείξουν ενδιαφέρον αν το μονοπάτι υπάρχει στους πίνακες δρομολόγησης. 
Όμως από το μονοπάτι αυτό εξάγεται επιπλέον πληροφορία στην περίπτωση όπου οι peer 
είναι σε κατάσταση επιδιόρθωσης και δεν υπάρχει καταχώρηση στον πίνακά τους.

Στο παράδειγμα (α), οι Δ και Ε δε γνωρίζουν 
τίποτε για το υπόδεντρο "001*", παρά μόνο ότι πιθανόν περιέχει κάποιους peer. 
Περιμένουν συνεπώς, χρονικό διάστημα όπως περιγράφηκε παραπάνω. Κατά τη διάρκεια 
αυτού και αφού ο peer Γ επιδιορθώσει τον Β, οι peer Δ και Ε θα λάβουν μήνυμα ότι 
ο Β επιδιορθώθηκε από τον Γ. Δεν τους ενδιαφέρει η λύση αλλά αφού το νέο μονοπάτι 
του Γ είναι το "001", μπορούν να εξάγουν ότι είναι και ο νέος συζυγής του peer Α. 
Οπότε αρκεί να ξεκινήσουν τον αλγόριθμο FixNode από τον Γ πλέον, χωρίς ασάφειες.

Παρόλα αυτά, μπορεί ο Γ να μην έχει αποτύχει και για οποιονδήποτε λόγο να μην 
προλάβει να ενημερώσει στο χρονικό διάστημα που του δίνεται. Τότε το μόνο που 
μπορεί να κάνει για χάρη απλότητας είναι να ξεκινήσει διαδικασία bootstrap και 
να επανασυνδεθεί στο δίκτυο.
% FIXME
\textbf{\{FIXME: Μια τέτοια κατάσταση είναι αρκετά προβληματική όσο περισσότεροι 
είναι οι peer σαν τον Γ του παραδείγματος (α).\}}


\subsection{Ανακεφαλαίωση}

Ανακεφαλαιώνοντας, οι peer για κάθε επίπεδο στον πίνακα δρομολόγησης 
τους αποθηκεύουν περισσότερους κόμβους. 
Πριν την οποιαδήποτε αίτηση προς άλλους peer, ελέγχει την κατάστασή τους όπως 
εξηγήθηκε στον αλγόριθμο \ref{checkState}.
Κάθε φορά που ανακαλύπτει αποτυχημένο peer εκτελεί τον αλγόριθμο \ref{repair}, 
ο οποίος εκκινεί τον αλγόριθμο FixNode, είτε έχει λάβει λύση για τις προηγούμενες 
αποτυχίες είτε όχι.
Αν ο peer δε γνωρίζει που πρέπει να απευθυνθεί για την εκτέλεση 
του FixNode περιμένει χρονικό διάστημα $T_{R}$.
Η ανανέωση αυτού του χρόνου γίνεται κάθε φορά που λαμβάνει πληροφορία που μπορεί 
να σχετίσει με το προβληματικό μονοπάτι που έχει ανακαλύψει και να εξάγει ότι 
κάποιος άλλος peer ασχολείται με την διόρθωση αυτού. 
Επιστρέφει σε κατάσταση λειτουργίας μόνο αν λάβει τη 
λύση πριν την λήξη του χρόνου, αλλιώς προχωρά σε πιο γενική επίλυση.
